### 1. Выражение 
$$((ab^*|baa)bb)^*(?= (ba|ab)^*aa^*abb^*b) (?<= (a|bb)^*aa(aa|bb)^*) (aa|bb|ab)^*$$
Выражения lookahead и look behind можно спокойно переставить без потери смысла.
$$((ab^*|baa)bb)^* (?<= (a|bb)^*aa(aa|bb)^*) (?= (ba|ab)^*aa^*abb^*b) (aa|bb|ab)^*$$
Рассмотрим выражения отдельно:
$$(?= (ba|ab)^*aa^*abb^*b) (aa|bb|ab)^* = (ab)^*(?= aa^*abb^*b) (aa|bb|ab)^* = 
(ab)^*(aa)^+(ab |\varepsilon)bb(aa|bb|ab)^*$$
$$ ((ab^*|baa)bb)^* (?<= (a|bb)^*aa(aa|bb)^*) = ((ab^*|baa)bb)^* baabb  $$
Итого финальная регуляка:
$$ ((ab^*|baa)bb)^* baabb (ab)^*(aa)^+(ab |\varepsilon)bb(aa|bb|ab)^*$$
### 2. Язык слов $\{wv_0a^{n+1}w^Rv_1wv_2 | w, v_i \in \{a,b\}^* \& |w| > 0\}$.
Рассматривая слова языка, можно ограничить $|w|=1$, так как это дает наибольшую свободу словам из языка.
Соответсвенно возможно всего 2 варианта 
w = a, тогда $\{av_0a^{n+1}av_1av_2\}=\{av_0a^+av_1av_2\}=\{av_0aav_1av_2\}$
w = b, тогда $\{bv_0a^{n+1}bv_1bv_2\}=\{bv_0a^+bv_1bv_2\}=\{bv_0abv_1bv_2\}$
таким образом язык получается регулярным!!!!
Описывается следующей регуляркой: $a.^*aa.^*a.^*|b.^*ab.^*b.^*$

Почему не имеет смысла рассматривать $|w| > 1$?
Докажем, что слово можно будет свести к случаю $|w|=1$
Можно рассмотреть по индукции
1) База индукции $|w|=1$ уже нами рассмотрена
2) Рассмотрим $|w| = 2$. Тогда $w = ur, u,r \in \{a,b\}$, соответственно, получаем слова вида $urv_0aruv_1urv_2$, если r = a, то все автоматически сводится к случаю 1. Если r = b, то 
3) Пусть при $|w|=k$ мы умеем свести к 1, рассмотрим $k+1$. Представим $w = ur, |u| = k, r \in \{a,b\}$, тогда слова выглядят следующим образом $urv_0aru^Rv_1urv_2$, если r = a, то все задача сводится к случаю k. Если r = b, то

### 3. Язык $\{a^{n\log _2n}b^n\}$.
Докажем, что не КС с помощью Леммы о накачке.
Пусть длинна накачки p. Рассмотрим слово 
$$w = a^{p \log_2 p} b^{p}$$
Очевидно, что при отдельной отрицательной накачке a или b мы получим разбалансировку количеств букв.
Рассмотрим одновременную накачку a и b. Пусть мы накачиваем i символов a и j символов b, тогда 
$$p + j = n, \quad (p+j)\log_2(p+j) = p\log_2p + i$$
$$p(log_2(p+j) - log_2p) + jlog_2(p+j) = i$$
